\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[portuges,brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ae,url,enumerate}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{ae}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb,fancyhdr,epsfig,epstopdf,psfrag,amsmath,tabularx}

\sloppy


\geometry{a4paper, left=1.5cm, right=1.5cm, top=1.5cm, bottom=1.5cm, noheadfoot}
\pagestyle{plain}
\onehalfspacing

\newcommand{\up}[1]{\raisebox{1.5ex}[0pt]{#1}}

\hyphenation{se-pa-ra-dos con-se-cu-ti-va-men-te ne-nhu-ma}

\begin{document}

%-----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%\begin{center}
%\Large\bf StarWare
%\end{center}

\section{Introdução}

Esse sistema foi projetado para dar suporte a gestão das salas uma rede de cinemas. Para isso, foi observado algumas características importantes para o sistema.	

        	Uma rede de cinemas pode ter muitas salas de exibição, sendo necessário registrar e manter as informações de cada uma delas (capacidade, fileiras, número de assentos, numeração, etc). Cada sala tem um número de fileiras e assentos diferentes, e pode apresentar um ou mais filmes em diferentes sessões.  Se houver problemas em alguma sala, este problema deve ser registrado.
					
        	Uma sessão é caracterizada por um filme, uma sala, um horário e tem um número máximo de ingressos que podem ser vendidos de acordo com a capacidade da sala.
					
        	Um cliente só pode comprar ingressos de sessões ainda não encerradas. A venda pode ser referente a um ou mais ingressos. Um ingresso deve conter informações sobre seu tipo (meia entrada ou inteira).
					
        	O diagrama proposto para o desenvolvimento do sistema encontra-se a seguir:
					
				\vspace{1.0cm}
					
					\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{diagrama.png}
	\end{figure}   
					
\newpage
					
\section{Funcionamento do Sistema}

Ao iniciar a execução do programa, o usuário tem 3 opções:

\begin{enumerate}
\item {\bf Gerenciar Vendas}
	\begin{itemize}
	\item {\bf Realizar uma venda}
	
	É apresentada uma sessão, e o usuário deve selecioná-la ou mandar exibir a próxima. Quando uma sessão for selecionada, deve-se confirmar a data da venda. Após isso, ele tem as seguintes opções:
	\begin{itemize}
	
	\item Adicionar Ingressos
	
		São apresentados os lugares, junto com sua disponbilidade. É inserida a fileira e o assento desejados, deve-se confirmar o horário da venda, o tipo e o valor do ingresso
		
	\item Remover Ingressos
	
		São apresentados os dados de um ingresso, e o usuário deve selecioná-lo ou mandar exibir o próximo. Quando um for selecionado, ele é removido.
		
	\item Emitir Ingressos
	
		A venda dos ingressos é confirmada, e é apresentado valor total dela.
	\end{itemize}
	\item {\bf Editar uma venda}
	
	São apresentados os dados de uma venda, e o usuário deve selecioná-la ou mandar exibir a próxima. Quando uma venda for selecionada, ele tem as opções de Adicionar, Remover ou Emitir Ingressos, e o seu funcionamento é igual ao apresentado acima.
\end{itemize}

\item {\bf Gerenciar Sessão}
	\begin{itemize}
	\item {\bf Adicionar uma sessão}
	
		O usuário informa a sala na qual a sessão será exibilida, o filme que será exibido, e o horário da sessão.
	
	\item {\bf Alterar dados de uma sessão}
	
	Ao selecionar essa opção, é exibida uma sessão, e o usuário tem a opção de selecionar ela como “alvo” da edição, ou exibir a próxima sessão. Quando ele selecionar a sessão desejada, tem a opção de editar a sala, o filme, o horário e o status dela.

	\item {\bf Exibir dados das sessões}
	
	Ao selecionar essa opçao, são exibidas as sessões em cartaz. Para cada sessão, é exibida a sala, o filme, o horário e a disponibilidade.
	\end{itemize}


\item {\bf Gerenciar Salas}
	\begin{itemize}
	\item {\bf Adicionar uma sala}
	
	O usuário insere a quantidade de fileiras na sala, e a quantidade de assentos numa fileira. Após isso, insere a situação da sala.

	\item {\bf Remover uma sala}
	
	O usuário insere o número de uma sala e remove-a do sistema.

	\item {\bf Alterar situação de uma sala}
	
	O usuário insere o número de uma sala e altera a situação (Disponível, Em reforma…) dela.

	\item {\bf Exibir dados de uma sala}
	
	O usuário insere o número de uma sala e o sistema exibe a capacidade dela, o número de fileiras, e sua disponibilidade.
	\end{itemize}
\end{enumerate}


\section{Descrição das Classes}

	\subsection{Sessão}
	
		\subsubsection{Descrição}
		
		Composta pelos arquivos \underline{sessaoClasse.h}, onde encontra-se a definição da classe e \underline{sessaoClasse.cpp}, que contem a implementação dos métodos dessa classe.
Seguindo o diagrama de classes, a Sessão é composta pelos atributos horario, encerrada, que tem o valor 1 se a sessão representada está encerrada e 0 se não está, numVendido, que representa quantas vendas foram feitas para a sessao e filme. Seus métodos são: setters e getters de status, horario, numVendido e de filme. Essa classe é gerenciada através do controle GerenciarSessão.

Seus relacionamentos podem ser resumidos em: 
\begin{itemize}
\item Uma sessão aloca uma sala;
\item Uma sessão tem sua disponibilidade atualizada por uma venda;
\item Uma sessão é referencializada por um ingresso.
\end{itemize}

		
		\subsubsection{Funcionamento e responsabilidades}
		
		Para que a associação simples entre a classe Sala e a classe Sessão pudesse ser feita, há um ponteiro do tipo Sala. Através desse ponteiro, torna-se conhecida a sala em que a sessão será exibida.
		
O construtor da casse Sessão recebe como parâmetro um ponteiro de um objeto da classe Sala, para que assim que se crie uma Sessão, já se saiba a sala em que ela será exibida. Dentro do construtor é atribuido valores inciais para seus atributos.
Entre os métodos, temos o setSalaAtual que recebe como parâmetro um ponteiro para um objeto sala e atualiza a sala de exibição do filme para sessão. Há também setters para Filme, NumVendido, Horário e Status, e este Último atualiza se a sessão está encerrada ou não.

A classe tem também um getSalaAtual  retorna um ponteiro do objeto da classe Sala na qual a sessão está sendo exibida. Há um getDisponibilidade que retorna um int (1 ou 0) para representar se ainda há lugares vagos na sessão calculado da seguinte forma: capacidade da sala - numero de lugares vendidos. Se o resultado dessa conta for maior que zero, consideramos que a sessão ainda está disponível para vendas.
		
		\subsubsection{Alterações necessárias}
		
		Foram criados alguns métodos conforme a necessidade foi sendo notada durante o  desenvolvimento. Esses métodos foram o setters e getters para Sala e Status. Esses métodos estão melhores explicados no item anterior desta seção.
Foi considerado também que cada sessão tem apenas um horário, ao invés de um vetor de horários como estava no diagrama. E para a associação foi criado um ponteiro para um objeto da classe Sala.

		
	\subsection{Venda}
	
		\subsubsection{Descrição}
		
		Composta pelos arquivos \underline{vendaClasse.cpp}, contendo a implentação de seus métodos e sua definição foi feita no arquivo \underline{vendaClasse.h}.
		
	Uma venda possui como atributos sua data, e o valorTotal da venda, que é calculado a partir da soma dos valores de todos os ingresso que a compõem. Por fim, tem a Forma de Pagamento, representado por um enum.
	
	Seus métodos são o calcularValorTotal, o emitirIngresso, o addIngresso e o removeIngresso, que são utilizados pelo controle da venda, chamado de VenderIngresso.
	
	Uma venda possui um ou mais ingressos e atualiza a disponibilidade de uma sessão.

		\subsubsection{Funcionamento e responsabilidades}
		
		Assim que uma venda é instanciada, passa-se atraves de seu construtor um ponteiro da sessão a qual a venda é referente. 
		
	Dentro da classe Venda, existe uma lista dinâmica de ingressos, nessa lista são guardados ponteiros para objetos da classe Ingresso. Quando o método emitirIngresso é chamado, acrescenta-se um ingresso à lista. Esses ingressos podem ser removidos através do método removerIngresso. Esse método exibe os ingressos e permite que o usuário escolha qual será removido. 
	Já no método emitirIngresso, a sessão é atualizada de acordo com o numero de ingressos vendidos. O método calcularValorTotal soma o valor dos ingressos na lista.

		\subsubsection{Alterações necessárias}
		
		
Foi necessária a adição de getters para o ponteiro da sessão para qual os ingressos estão sendo vendidos, e para o valor total e a data da venda.
Para o gerenciamento dos ingressos vendidos, foi criado também uma lista de ponteiros para objetos da classe Ingresso, como explicado acima.

		
	\subsection{Ingresso}
	
		\subsubsection{Descrição}
		
		Composta pelos arquivos \underline{ingressoClasse.cpp}, contendo a implentação de seus métodos e sua definição foi feita no arquivo \underline{ingressoClasse.h}.
		
Um ingresso tem um enum TipoIngresso que armazena se o ingresso é de meia entrada ou inteira. tem também uma estrutura de data (chamada date),  e também um Valor. Além de ponteiros para as classes Assento e Sessao.
Seus métodos são setters e getters para data do ingresso e valor. Assim como getters para o Assento e Sessão referenciado por cada ingresso.
Uma venda possui um ingresso. Um ingresso referencia um assento e é relativo a uma sessão.

		
		\subsubsection{Funcionamento e responsabilidades}
		
		Quando um ingresso é construído ele recebe como parametro o assento escolhido e a sessão a qual é relativo e já tem seus atributos colocados.
Seus métodos, são apenas para a edição de seus atributos.

		
		\subsubsection{Alterações necessárias}
		
		Foi acrescentado métodos e atributos que ajudaram a construir os relacionamentos. Dois ponteiros foram adicionados, um para um objeto da classe Assento e outro para um objeto da classe Sessao. Métodos getters e setters para esses atributos também foram adicionados.

		
	\subsection{Sala}
	
		\subsubsection{Descrição}
		
		Composta pelos arquivos \underline{salaClasse.cpp}, que contém a implementação dos métodos dessa classe e \underline{salaClasse.h}, que é a definição da classe.
		
Os atributos de uma sala são: numSala, que representa sua numeração, capacidade, qtdFileira, um vetor de objetos da classe Fileira. Tem também um enum de Situação, que guarda os estados da Sala, estes podem ser: disponível, manuEquipamento, reforma, manuGeral e desativada.
Os métodos dessa classe são getters e setters para seus atributos, além de um construtor e um destrutor.
Uma sala é alocada por uma sessão e é composta por fileiras.

		
		\subsubsection{Funcionamento e responsabilidades}
		
		Quando uma sala é instanciada, chama-se um construtor que recebe como parâmetro seu numero, a quantidade de fileiras, sua situação e a quantidade de assentos por fileiras. Vale lembrar que a capacidade da sala é dado pela multiplicação da quantidade de fileiras e de assentos por fileiras.
		
Como a classe Sala é responsável pela criação de Fileira, dentro do construtor de sala é alocado dinamicamente um vetor de objetos da classe Fileira de acordo com a quantidade recebida. Logo após essa criação, é dado os valores dos atributos de cada Fileira através do métodos setters da classe em questão. Quando uma sala é destruída, suas fileiras também o são.

		
		\subsubsection{Alterações necessárias}
		
		Foi acrescentados métodos getters e setters para os atributos Situação, QtdFileiras e Fileiras.
	Para que a composição com Fileiras fosse realizada, usou-se a estrutura de dados vetor. Para isso, o atributo qtdFileiras foi adicionado a classe.

		
	\subsection{Fileira}
	
		\subsubsection{Descrição}
		
		Composta pelos arquivos \underline{fileiraClasse.cpp} onde encontra-se a implementação de seus métodos e \underline{fileiraClasse.h}, que é a definição da classe prorpiamente dita.
		
Essa classe tem como atributos um idFileira  que é seu identificador único, tem também um vetor de assentos, e a quantidade de assentos.
Seus métodos são:  verificaDisponibilidae( int numAssento), que verifica se o assento com a numeração passada por parametro está disponível, criaAssentos(), setters para a QtdAssentos e para o IdFileira, além de getters para acessar a qtdAssentos e outro para acessar o vetor de assentos. 
Uma fileira é parte de uma sala e uma fileira é composta por Assentos.

		
		\subsubsection{Funcionamento e responsabilidades}
		
		Como uma fileira é parte de uma sala, o responsável por manter uma fileira é uma Sala. Para que essa construção de composição fosse possível com a estrutura de dados escolhida pelo grupo (no caso um vetor de objetos), foi necessário o uso de um construtor padrão. Logo, foi necessário que todos os seus atributos fossem adicionados depois, por isso, a necessidade de setters para seus atributos.
		
Para realizar a composição entre Fileira e Assento a construçãp da estrutura de dados que guardará os assentos deve ser feita dentro do contrutor da Fileira. Portanto, no método criaAssentos é declarado um vetor de obejtos da classe de Assentos e esse é alocado dinâmicamente de acordo com a quantidade de assentos na fileira. Logo após essa alocação, passa-se os parâmetros para os assentos criados.

Um outro cuidado que teve de ser tomado para essa composição, é que quando o destrutor de fileiras fosse chamado, ele também destruísse os assentos.

		
		\subsubsection{Alterações necessárias}
		
		Para que fosse possível usar a estrutura de dados vetor para manter as fileiras de uma sala, foi acrescentado os métodos setIdFileira, setQtdAssentos, getQtdAssentos, getAssentos, e getIdFileira e criaAssentos. 
Foi também acrescentado em sua interface um vetor de de objetos da classe Assento, e um atributo qtdAssentos para controlar quantos assentos uma fileira tem.

		
	\subsection{Assento}
	
		\subsubsection{Descrição}
		
		Composta pelos arquivos \underline{assentoClasse.cpp}, onde encontra-se a implementação de seus métodos e \underline{assentoClasse.h} que é a definição da classe.
		
Um assento tem como atributos um int idAssento, seu identificador único, um bool disponibilidade, e um idFileira, que identifica a qual fileira esse assento pertence.

Seguindo o diagrama de classes, seu único método seria verificaDisponibilidade() que retorna true ou false, de acordo com a disponibilidade do assento.. Porém foi adicionado durante a implementação setters de IdAssento, IdFileira, Disponibiliade e um getter do IdAssento, para possíveis consultas.

Essa classe é uma parte de Fileira.

 Um assento é referenciado por um ingresso.

		
		\subsubsection{Funcionamento e responsabilidades}
		
		Como assento é uma parte de fileira, ou seja, o relacionamento entre eles é uma composição, o responsável por manter um assento é um objeto da classe Fileira. Por isso, quando uma fileira é destruída, seus assentos também o são. 
		
		Para que fosse possível ser alocado dinamicamente em um vetor de objetos da classe Assento dentro de uma Fileira, convencionou-se usar um construtor padrão. E deixar que todos os atributos fossem incializados posteriormente, para isso, essa classe tem setters de todos seus atributos.

		
		\subsubsection{Alterações necessárias}
		
		Para que fosse possível usar a estrutura de dados vetor para manter os assentos de uma fileira, foi acrescentado os métodos setIdAssento, setIdFileira, setDisponibilidade e getIdAssento, Cuja importância foi previamente explicada.
		
		
		\vspace{2.7cm}


	
\section{Estruturas de Dados Utilizadas}

		Foi necessário definir estruturas para armazenar os dados das Salas, Fileiras, Assentos, Ingressos, Sessões e Vendas.

		\subsection{Sala}
		
		Como a quantidade de salas utilizadas será pequena, foi decidida a utilização de Lista Estática. Além disso, outra vantagem é o tempo constante para acessar uma sala, pois a sala X sempre estará na posição X-1 do vetor, o que representa uma economia de tempo. 
		
		O uso de listas estáticas tem como uma desvantagem o custo para inserir e eliminar itens. Porém, essas operações serão realizadas bem raramente. Além disso, outra desvantagem é o tamanho máximo pré-determinado, que foi contornada com a alocação de espaço para 50 salas, pois é praticamente garantido que não será necessário mais do que isso. Existirá um desperdício de memória, visto que não serão utilizados todos os espaços, porém o desperdício será mínimo.

		\subsection{Fileira e Assento}
		
		Também são utilizadas Listas Estáticas, já que, uma vez alocado um certo número de fileiras numa sala, e um certo número de assentos numa fileira, esses números não serão alterados, e isso faz com que as desvantagens de alto custo para inserção e remoão, e tamanho máximo pré-determinado, sejam irrisórias. O acesso ao elemento X será constante, pois ele está na posição X-1 do vetor, o que representa uma grande vantagem.

		\subsection{Sessão, Venda e Ingresso}
		
		Nestes casos, foi decidida a utilização de Listas Simplesmente Encadeadas, pois o uso de Listas Estáticas seria completamente inviável, visto que as desvantagens de seu uso seriam muito acentuadas, já que toda hora serão inseridos novos elementos, o que representa um alto custo; e o tamanho delas é altamente volátil, o que causaria um enorme desperdício de memória, já que seria necessário sempre a alocação de memória correspondente ao número máximos de vendas, para um número máximo de sessões, e também um número máximo de ingressos. 
		
		A maior vantagem das Listas Encadeadas, que é a não-necessidade de tamanho pré-definido, foi o fator decisivo para a escolha de seu uso.
 
\section{Conclusão}

	Durante a elaboração deste projeto, pudemos (ou fomos forçados a) reforçar o conhecimento em Orientação a Objetos, C++, Estruturas de Dados e Sistemas da Informação, para conseguir finalizá-lo.
	
 Além disso, outro benefício resultante do projeto foi uma boa experiência em trabalho em equipe, e no uso de ferramentas de hospedagem de projetos e controle de versões (neste projeto foi utilizado o Bitbucket). E essa experiência é muito boa visto que uma das maiores áreas de atuação profissional para alunos formados no curso é a de Desenvolvimento de Sistemas, e, nesta área, o trabalho em equipe e o uso de tais ferramentas é essencial.

Por fim, pudemos colocar em prática os conhecimentos teóricos aprendidos nas disciplinas de Programação Orientada a Objetos, Estruturas de Dados e Introdução aos Sistemas da Informação. Foi a primeira vez que trabalhamos com este tipo de projeto integrado e foi bem interessante notar esta integração entre as áreas.

Na área de Estruturas de Dados, o ponto de maior "destaque" para nós foi as discussões sobre benefícios e desvantagens de uma ou outra estrutura.

E na área de Orientação a Objetos, o ponto de maior "destaque" foi a elaboração de um projeto relativamente grande, se comparado aos feitos anteriormente.

Conseguir fazer a integração entre todas as classes deste projeto foi um grande desafio.
	

\end{document}
